%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{DNS...}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \lpiftitle{109.4}{Résolution de noms locale}
  \titre{Fichier \file{/etc/hosts}}
  \begin{itemize}
  \item établit une correspondance \emph{nom d'hôte} $\leftrightarrows$ \emph{adresse IP}
  \item compatible IPv4 et IPv6
  \end{itemize}

\vfill
  \titre{Exemple}
\begin{small}
\begin{verbatim}
127.0.0.1   localhost localhost.localnet
# Virtualhosts apache
127.0.0.1   www www.localnet

#localnet
192.168.0.1  jupiter  jupiter.localnet
192.168.0.2  saturne  saturne.localnet

# The following lines are desirable for IPv6 capable hosts
::1     ip6-localhost ip6-loopback
fe00::0 ip6-localnet
\end{verbatim}
\end{small}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.4}{Résolution de noms (DNS)}
  \titre{Domaine Name Server (DNS)}
  \begin{itemize}
  \item Permet une équivalence entre nom et adresse IP
    \begin{itemize}
    \item ex. cressida.silecs.info $\leftrightarrows$ 82.67.62.169
    \item ex. www.silecs.info \fleche silecs.info $\leftrightarrows$ 213.186.33.2 \hfill (alias)
    \item ex. lear.silecs.info \fleche 88.172.133.112 \fleche \dots.proxad.net
    \end{itemize}
  \item Fonctionnement par arborescence de serveurs
    \begin{itemize}
    \item Dans chaque serveur : cache pour minimiser les requêtes
    \item Un \emph{authoritative server} fait autorité pour un domaine
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\bigskip
  Exemples de TLD
  \begin{itemize}
  \item générique : .com .org .net .name \dots
  \item pays : .fr .uk .tv .uk .us .eu \dots
  \item \it{sponsored}  : .edu .gov .int .museum .xxx \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.4}{Fonctionnement du DNS}
  \titre{Modèle client-serveur}
\vfill
  \begin{itemize}
  \item Côté serveur\\
  BIND 9 majoritaire (Internet Software Consortium)\\
  Challengers : PowerDNS, Unbound, MS\_DNS
\vfill
  \item Côté client
    \begin{itemize}
    \item Bibliothèque partagée \emph{resolver} dans la \emph{glibc}
\medskip
    \item Configuration via \file{/etc/resolv.conf}
      \begin{itemize}
      \item serveurs à interroger (nameserver)
      \item domaine de recherche par défaut (search)
      \end{itemize}
\medskip
    \item{Configuration des priorités}
      \begin{itemize}
      \item \file{/etc/hosts} est prioritaire sur DNS par défaut.
      \item Pour affiner les priorités : \file{/etc/nsswitch.conf}
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.4}{Clients DNS}
  \begin{itemize}
  \item Client léger : \shellify{nslookup}
\bigskip
  \item Clients complets :
    \begin{itemize}
    \item \cmd{dig} (dnsutils)
    \item \cmd{host} (host)
    \end{itemize}
\bigskip 
  \item DNS et IPv6 ?
    \begin{itemize}
    \item \shell{host (-t A | -t AAAA | ) www.go6.net}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Sans oublier...\\
    \cmd{ping} (/etc/hosts puis DNS)

  \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%% 
\begin{frame}
  \lpiftitle{109.4}{Les enregistrements DNS}
 \titre{Résolution directe}
       \begin{itemize}
       \item \texttt{SOA} : début de zone (Start Of Authority)
       \item \texttt{A} : adresse IPv4 (résolution directe)
       \item \texttt{AAAA} : adresse IPv6
       \item \texttt{CNAME} : nom canonique (pour un alias)
	\smallskip
       \item \texttt{NS} : serveur de nom primaire (pour une zone)
       \item \texttt{MX} : serveur de mail (Mail eXchanger) 
       \item \texttt{HINFO, SPF, \dots} (cf RFC 1035)
       \end{itemize}
\vfill
 \titre{Résolution inverse}
     \begin{itemize}
     \item \texttt{PTR} : nom canonique (pour une adresse IPv4)
     \end{itemize}
\vfill
 \titre{Exemples}
\cmdl{host}{tickets.silecs.info}\\
\cmdl{dig}{tickets.silecs.info}\\
\cmdl{dig}{-t CNAME tickets.silecs.info}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Compléments}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{WHOIS - annuaire des adresses et domaines internet}
  \begin{itemize}
	\item \cmd{whois <objet>} parmi
      \begin{itemize}
      \item domaine DNS
      \item serveur de noms (NS)
      \item système autonome (ex. AS12322)
      \item adresse IP \flechel AS
      \item \dots (18 types d'objet)
      \end{itemize}
\bigskip
	\item Références
	\item RFC 954, RFC 3912 (cf Bortzmeyer)
  \end{itemize}
\end{frame}
%% Concepts :
%% NIC, NIC Handle
%% Registres et Registrars
%% IANA
%% RIPE-223

